<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chaitin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Iteratív és rekurzív faktoriális Lisp-ben</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
        <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/tree/master/Feladatok/GIMP">Iteratív és rekurzív faktoriális Lisp-ben</link>
        </para>
        <para>
        <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/tree/master/Feladatok/GIMP/iteracioval.png">Kép az iterációval megírt szkriptről</link>
        </para>
        <para>
        <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/tree/master/Feladatok/GIMP/rekurzioval.png">Kép a rekurzióval megírt szkriptről</link>
        </para>
        <para>
        <link xlink:href="https://stackoverflow.com/questions/35310594/iterative-factorial-procedure-in-sicp#">Megoldáshoz vett minta (Stackoverflow)</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            A következő kódcsipeteket Lisp-ben fogjuk megírni, amely egy igen elterjedt nyelv.
            Magát a programot egy Gimp nevezetű képszerkesztő programban készítjük el a Szűrőknél található Script-fu-val.
            Először a rekurzív faktoriálissal kezdem -mivel ez egyszerűbb-, amely a következő képp épül fel:
        </para><para>
            Definiálunk egy n számot, amelyet elnevezünk (célszerű fakt-nak vagy faktoriálisnak), majd megvizsgáljuk, hogy nagyobb-e mint 1, ha nem akkor 1-et ad
            válasznak hívásnál, egyébként pedig folytatjuk a faktoriális képletével, amely majd kiszámolja a megadott érték faktoriálisát.
        </para><para>
            Következőnek megvizsgáljuk ugyanezt a programot, csak ezúttal az iterációval megírt változatát (ez jóval hosszabb és bonyolultabb is szerintem).
            Itt a korábbihoz hasonlóan definiált faktoriális mellé még egy product változót is megadunk, majd ugyanúgy mint fentebb, megvizsgáljuk, hogy 1-e a megadott
            szám, és ha igen akkor a megadott számot írja ki, jelen esetben az 1-et. Egyébként pedig a program az előzőhöz hasonló szabályt megadva kiszámolja nekünk
            a bevitt érték faktoriálisát.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: króm effekt</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely megvalósítja a króm effektet egy 
            bemenő szövegre!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
        </para>
        <para>     
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/GIMP/bhax_chrome3.scm">Gimp Scheme Script-fu:króm effekt</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para> 
        <para>
            Folytatjuk a Gimppel történő dolgozást ebben a feladatban is az előzőhez hasonlóan. Ezúttal egy szkriptet fogunk írni, amely króm effektet valósít majd meg
            a képszerkesztőn belül. Fontos az elején leszögezni, hogy a megírt forrást be kell hogy másoljuk a GIMP azon mappájába, melyekben a szkriptek vannak tárolva.
            Maga a kód lényegében olyan beállításokat tartalmaz, amelyek összesített hatásával érhetjük el a kívánt króm effektet. Kezdve a króm hatáshoz szükséges színeket
            tartalmazó tömbök létrehozásával, majd egy az előző feladatban alkalmazott rekurziós függvény mintájára megadott kódcsipetet, melynek lényege itt az, hogy
            egy definiált listából kivesz egy megadott számú elemet. Folytatva a forrás olvasását ismét egy hasonló függvényt találunk, mely az effekt elkészítéséhez szükséges
            szöveg szélességét adja meg. Ezután rend szerűen következik a magasság megadása is, amely hasonló alapokon nyugszik mint a szélesség. Majd miután ezek megvannak, a kód
            végig megy a módosítások megadásán, amellyel elérhetjük a kívánt króm effektet. Legvégül a program vége arra szolgál, hogy a megírt szkriptünket a Gimp is kilistázza
            a már meglévő szkriptek mellé.
        </para>   
    </section>        

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: név mandala</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely név-mandalát készít a
            bemenő szövegből!               
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/tree/master/Feladatok/GIMP/bhax_mandala9.scm">Gimp Scheme Script-fu: név mandala</link>               
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/tree/master/Feladatok/GIMP/lepes1.png">Első lépés</link>               
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/tree/master/Feladatok/GIMP/lepes2.png">Második lépés</link>               
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/tree/master/Feladatok/GIMP/eredmeny.png">Eredmény</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Ez a feladat sem másképp kerül megírásra, mint az előző. Ez is egy szkript, mely segítségével ún. Mandala-t készíthetünk, mely egy indiai, tibeti és buddhista
            gyökerekkel rendelkező képalkotási módszer, jelentése: kör, korong, ív.</para><para>
            Itt is hasonlóan definiáljuk a változókat, mint az előző feladatban, majd a program végigfut egy metódus sorozaton, mely megadja az elérni kívánt hatást.
            </para><para>
            Használatához első dolgunk egy általunk szimpatikusnak vélt betűtípus és szó kiválasztása, majd alkalmazzuk rá a szkriptünket és voilà, kész is.
            </para><para>
            Eközben a program persze dolgozik, futás közben alkalmazza azokat a módszereket, melyek szükségesek a kívánt végeredmény eléréséhez.
            </para><para>
            A megadott forrásban lépésről lépésre készítettem képernyőképeket, amelyeket követve tudjuk elkészíteni saját ilyen Mandala-nkat.      
        </para>          
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       
</chapter>                
