<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Decimálisból unárisba átváltó Turing gép</title>
        <para>
            Állapotátmenet gráfjával megadva írd meg ezt a gépet!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/atvalto.c">Unárisba váltó</link>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/turing.png">Ábra</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            A program lényege, hogy decimálisból unárisba, azaz egyes számrendszerbe váltson át pozitív egész számokat. A program egy egyszerű for ciklus, amely a megadott számig vonásokat húz, amelyet minden 5. vonás után szóközzel választ el.
        </para>
    </section>        
    <section>
        <title>Az a<superscript>n</superscript>b<superscript>n</superscript>c<superscript>n</superscript> nyelv nem környezetfüggetlen</title>
        <para>
            Mutass be legalább két környezetfüggő generatív grammatikát, amely ezt a nyelvet generálja!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            (Tutorom <link xlink:href="https://github.com/DonatPataki">Pataki Donát</link>) A feladat megoldásának az alapját a matematikai logikából merítjük,
            mely segítségével tudjuk megadni a feladatban kért következő két környezetfüggő gramatikákat:
            </para><para>
            Első ilyen grammatika: ̋
            S (S → aXbc)
            aXbc (Xb → bX) 
            abXc (Xc → Ybcc)
            abYbcc (bY → Yb)
            aYbbcc (aY → aa)
            aabbcc
            </para><para>
            Második ilyen grammatika:
            S (S → aXbc)
            aXbc (Xb → bX)
            abXc (Xc → Ybcc)
            abYbcc (bY → Yb)
            aYbbcc (aY -> aaX)
            aaXbbcc (Xb → bX)
            aabXbcc (Xb → bX)
            aabbXcc (Xc → Ybcc)
            aabbYbccc (bY → Yb)
            aabYbbccc (bY → Yb)
            aaYbbbccc (aY → aa)
            aaabbbccc
            </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Hivatkozási nyelv</title>
        <para>
            A <citation>KERNIGHANRITCHIE</citation> könyv C referencia-kézikönyv/Utasítások melléklete alapján definiáld 
            BNF-ben a C utasítás fogalmát!
            Majd mutass be olyan kódcsipeteket, amelyek adott szabvánnyal nem fordulnak (például C89), mással (például C99) igen.
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            A BNF (Backus-Naur-forma) segítségével környezetfüggetlen grammatikákat tudunk leírni. Széleskörben alkalmazzák a programozási nyelvek szintaxisának leírására. A C nyelv C99-es kiadása a C89-hez képest sok újítást hozott, viszont az egyik legfontosabb, illetve legegyszerűbb újítás az, hogy C89-hez képest a C99-es nyelvben lehet C++ típusú kommentelést használni.
        </para>
    </section>                     
    <section>
        <title>Saját lexikális elemző</title>
        <para>
            Írj olyan programot, ami számolja a bemenetén megjelenő valós számokat! 
            Nem elfogadható olyan megoldás, amely maga olvassa betűnként a bemenetet, 
            a feladat lényege, hogy lexert használjunk, azaz óriások vállán álljunk és ne kispályázzunk!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/elemzo.l">Lexikális elemző</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            (Tutorom <link xlink:href="https://github.com/ratkudani">Ratku Dániel</link>) Ez a program a lefuttatása során egy másik programot állít elő. A lefuttatás menete: lex -o program.c program.l . A C-s programuk fordításánál pedig szükség van a végére illeszteni egy -lfl tag-et. A működési elve az, hogy az L nyelv lexelve létrehozza azt a C programot, amely egy komplex karaktersorból kitudja szűrni a valós számokat. A programot a két dupla % (százalékjel) szedi három részre. Az első harmada tartalmazza a C programba kerülő részt. A középső része tartalmazza a szabályrendszert, és a C-s ciklust. A végső harmadban pedig a komplett main rész van implementálva.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Leetspeak</title>
        <para>
            Lexelj össze egy l33t ciphert!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/leetspeak.l">Leetspeak</link>
        </para> 
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Ez a program l nyelvből készít egy c forrást, amely felismeri a karaktereket és kódolja őket más hasonlóakkal. Az l kód lényegében annyit csinál, hogy minden betűhöz és számhoz hozzárendel egy 4 karaktert tartalmazó tömböt, amelyekből betűnként véletlenszerűen választ majd cseréli ki. 
        </para>
    </section>                     
    <section>
        <title>A források olvasása</title>
        <para>
            Hogyan olvasod, hogyan értelmezed természetes nyelven az alábbi kódcsipeteket? Például
            <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, jelkezelo)==SIG_IGN)
    signal(SIGINT, SIG_IGN);]]></programlisting>
            Ha a SIGINT jel kezelése figyelmen kívül volt hagyva, akkor ezen túl is legyen
            figyelmen kívül hagyva, ha nem volt figyelmen kívül hagyva, akkor a jelkezelo függvény
            kezelje. (Miután a <command>man 7 signal</command> lapon megismertem a SIGINT jelet, a
            <command>man 2 signal</command> lapon pedig a használt rendszerhívást.)
        </para>

        <caution>
            <title>Bugok</title>
            <para>
                Vigyázz, sok csipet kerülendő, mert bugokat visz a kódba! Melyek ezek és miért? 
                Ha nem megy ránézésre, elkapja valamelyiket esetleg a splint vagy a frama?
            </para>
        </caution>
            
        <orderedlist numeration="lowerroman">
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, SIG_IGN)!=SIG_IGN)
    signal(SIGINT, jelkezelo);]]></programlisting>
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; tomb[i] = i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<n && (*d++ = *s++); ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a, ++a), f(++a, a));]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(&a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
        </orderedlist>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Első: Ha eddig nem volt figyelmen kívül hagyva a SIGINT, akkor a jelkezelő függvény kezelje, ha figyelmen kívül hagyva, akkor maradjon is így.
        </para>
        <para>
            Második: Egyszerű for ciklus, az i-t 0-tól kezdve addig növelje 1-el amíg el nem éri a 4-et.
        </para>
        <para>
            Harmadik: Mivel for ciklusban nem számít, hogy i++ vagy ++i, így ez megegyezik az előzővel.
        </para>
        <para>
            Negyedik: Egy előre deklarált 5 elemű tömbbel dolgozunk. A tömb eleme i + 1, ami ellent mond a for ciklus általános formájának, ezért bár a kód lefut, de bugos.
        </para>
        <para>
            Ötödik: For ciklus, melyben 2 feltétel is van, melyeknek "és" az operátoruk. A két feltétel ellenére működni fog.
        </para>
        <para>
            Hatodik: Ez egy printf függvény, melyben egy f függvény által meghatározott, két integer típusú értéket kell kiírni. Mivel a kiértékelési sorrend meg van határozva -ami nem jellemző a C nyelvre-, ezért bugos lehet.
        </para>
        <para>
            Hetedik: Ez nagyon hasonló az előzőhöz: szintén egy printf függvényt használunk, és int típust íratunk ki, viszont itt az f függvény csak az első változót határozza meg.
        </para>
        <para>
            Nyolcadik: Printf függvény, ahol int típusú a kiértékelés és az f függvény itt a változó címével működik. A kódcsipet gond nélkül futtatható.
        </para>
    </section>                    
    <section>
        <title>Logikus</title>
        <para>
            Hogyan olvasod természetes nyelven az alábbi Ar nyelvű formulákat?
        </para>
        <programlisting language="tex"><![CDATA[$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})))$ 
$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím})))$ 
$(\exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)) $ 
$(\exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))$
]]></programlisting>        
        <para>
            Megoldás forrása:
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/pkristof1999/prog1/blob/master/Feladatok/matlog.tex">Logikus</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Ez a feladat több elsőrendű logikai állítást fogalmaz meg ar nyelven, melyekből először vázoljuk, hogy melyik kifejezés mit jelent. Két univerzális kvantor van: az "exist" az azt jelenti, hogy létezik olyan..., a "forall" pedig, hogy bármely...; Továbbá a "neg" a negációt, a "supset" a konjunkciót és a "wedge" pedig az implikációt jelöli.
        </para>
        <para>
            Az első kifejezés: Bármely x esetén létezik olyan y, ahol ha x kisebb, akkor y prímszám. 
        </para>
        <para>
            Második kifejezés: Bármely x esetén létezik olyan y, ahol ha x kisebb, akkor y prímszám és ha y prímszám, akkor az azt követő utáni szám is prím.
        </para>
        <para>
            Harmadik kifejezés: Van olyan y, ahol bármely x esetén az x prím és kisebb, mint y.
        </para>
        <para>
            Negyedik kifejezés: Van olyan y, ahol bármely x-nél az x nagyobb, mint y és x nem prím.
        </para>
    </section>                                                                                                                                                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    
    <section>
        <title>Deklaráció</title>
            
        <para>
            Vezesd be egy programba (forduljon le) a következőket: 
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>egész</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egész referenciája</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbjének referenciája (nem az első elemé)</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatók tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvény</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvényre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény</para>                        
            </listitem>            
            <listitem>
                <para>függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre</para>                        
            </listitem>            
        </itemizedlist>            

        <para>
            Mit vezetnek be a programba a következő nevek?
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *b = &a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int &r = a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int c[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (&tr)[5] = c;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *d[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *h ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *(*l) ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*v (int c)) (int a, int b)]]></programlisting>            
            </listitem>            
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*(*z) (int)) (int, int);]]></programlisting>            
            </listitem>            
        </itemizedlist>       
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Első: Int típusú egész, ahol a változó: a.
        </para>
        <para>
            Második: Int típusú egész változóra mutató b.
        </para>
        <para>
            Harmadik: Int típusú egész változónak az r referenciája.
        </para>
        <para>
            Negyedik: Int típusú egész változókat tartalmazó 5 elemű c tömb.
        </para>
        <para>
            Ötödik: A fentebb deklarált c tömb egészének a tr referenciája.
        </para>
        <para>
            Hatodik: Int típusú, 5 egészre mutató mutatót tartalmazó d tömb.
        </para>
        <para>
            Hetedik: Egészre mutató mutatót visszaadó h függvény.
        </para>
        <para>
            Nyolcadik: Függvényre mutató mutató, mely egészre mutatót ad vissza.
        </para>
        <para>
            Kilencedik: Int típust visszaadó kódcsipet, mely tartalmaz egy c egészet adó és a, b egészet kapó függvényre v mutató mutatót.
        </para>
        <para>
            Tizedik: Z függvénymutató, mely egy int egészet ad vissza és két int egészet kapó függvényre mutató mutatót ad vissza és az egész kódcsipet egészet kap.
        </para>
    </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         
</chapter>                